\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{Software-Testing und Testfälle}
Der Bereich des Software-Testings beschäftigt sich damit, Systeme und Programme 
auf ihre Korrektheit, Funktionalität, Vollständigkeit, Sicherheit und generelle Qualität 
zu überprüfen (Kahn 2012) und gilt dabei als wesentliche Voraussetzung für die 
Qualität und Zuverlässigkeit von Softwareprodukten (Wang et al., 2024, PDF-S. 1).
Allgemeiner formuliert besteht das Ziel von Software-Testing darin, 
Abweichungen zwischen dem spezifizierten und dem tatsächlichen Verhalten eines Systems zu 
identifizieren. Programme werden also unter festgelegten Bedingungen ausgeführt, wodurch 
geprüft werden kann, ob die vorab definierten Anforderungen erfüllt werden oder ob Fehler 
auftreten. Zum typischen Testprozess gehören unter anderem die Testplanung, die Vorbereitung von
Testfällen, deren Ausführung sowie die Auswertung der Ergebnisse (Wang et al., 2024, PDF-S. 3).

Konzeptionell lassen sich die verschiedene Arten und Techniken zum testen von Software in zwei Kategorien 
einteilen, dem White-Box-Testing und dem Black-Box-Testing (Nidhra 2012). Für das White-Box-Testing benötigt 
der Tester und Testfallersteller Zugang zum Quellcode des Programms. Die Tests überprüfen primär die 
interne Logik und Struktur des Codes, indem Funktionen mit unterschiedlichen Parametern ausgeführt werden, um 
möglichst viele logische Pfade im Programmablauf auf ihre Funktionalität untersuchen zu können (Verma 2017).

Das Black-Box-Testing oder auch Functional-Testing genannt, behandelt den Quellcode des zu testenden Programms 
hingegen wie eine undurchsichtige Box, deren Inhalt nicht bekannt ist und auch nicht bekannt sein soll. 
Ohne Wissen über die internen Abläufe werden Testfälle und erwartete Ergebnisse nur aus Spezifikationen 
oder Beschreibungen über das gewünschte Verhalten eines Programms abgeleitet (Verma 2017). Auf Basis dieser 
Testfälle wird anschließend geprüft ob das Programm die definierte Funktionalität erfüllt.

Durch beide Testverfahren können zwar Fehler erkannt werden, jedoch kann grundsätzlich nicht garantiert werden, 
dass ein Programm vollständig fehlerfrei ist. Selbst bei kleineren Eingabebereichen ist die Anzahl an verschiedenen 
Eingabekombinationen bereits so groß, dass eine vollständige Prüfung nicht praktikabel oder gar unmöglich ist.

Gerade beim Black-Box-Testing hängt die Qualität eines Testprozesse maßgeblich von der Auswahl geeigneter Testfälle ab. 
Nach der Definition des International Software Testing Qualifications Board besteht ein Testfall primär aus Vorbedingungen, 
Eingaben, gegebenenfalls auszuführende Aktionen, erwartete Ergebnisse und Nachbedingungen (ISTQB). 
Für die in dieser Projektarbeit betrachteten algorithmischen Programmieraufgabe lässt sich die allgemeine Definition 
vereinfachen. Da jede Aufgabe festgelgte Parameter und Rückgabewerte definiert, besteht ein Testfall immer aus einer 
konkreten Eingabe und dem dazugehörigen erwarteten Ergebnis. Das erwartete Ergebnis beschreibt das Verhalten, 
das gemäß Spezifikation bei den jeweiligen Testfällen eintreten soll (ISTQB). Bei der Testdurchführung wird das 
erwartete Ergebnis mit dem tatsächlichen Ergebnis der Implementierung erglichen.


\subsection{KI-gestützte Testfallgenerierung}
Diese Projektarbeit baut wesentlich auf dem Konzept des Black-Box-Testings auf. Vor dem Hintergrund, 
dass Large Language Models zunehmend zur Generierung von Quellcode eingesetzt werden, liegt es nahe, 
sie zugleich auch Tests und Testfälle erstellen zu lassen.
So werden LLMs inzwischen auch für unterschiedliche Aufgaben des Software-Testings eingesetzt.
Zu den häufig untersuchten Anwendungsfeldern zählen die Vorbereitung von
Testfällen, die Erzeugung von Unit-Tests und Testorakeln sowie die Generierung von Eingaben für
Systemtests (Wang et al., 2024, PDF-S. 1--2).
Dabei entsteht jedoch ein methodisches Risiko, wenn die Implementierung und Tests durch dasselbe 
Modell erzeugt werden. Hat das Modell die spezifizierte Funktionalität bereits im Code falsch 
umgesetzt, kann nicht ausgeschlossen werden, dass es anschließend Testfälle mit erwarteten 
Ergebnissen generiert, die auf derselben Fehlinterpretation beruhen. In diesem Fall würden die Tests 
nicht das ursprünglich geforderte Verhalten prüfen, sondern lediglich bestätigen, dass der erzeugte 
Code konsistent mit der eigenen, möglicherweise fehlerhaften Auslegung der Aufgabe ist. 
Vor diesem Hintergrund erscheint es besonders relevant zu untersuchen, wie zuverlässig ein 
LLM Testfälle ausschließlich aus der natürlichsprachlichen Spezifikation ableiten 
kann, ohne Zugriff auf die konkrete Implementierung zu erhalten.

Gerade aus diesem Grund ist für diese Untersuchung die Zweitligkeit eines Testfalls, bestehent aus Eingabe 
und erwarteten Ergebnis besonders relevant. Beide Angaben werden von dem verwendeten LLM 
auf Basis einer natürlich sprachlichen Programmieraufgabe (Spezifikation des Soll-Verahltens) erzeugt.
Die empirische Forschung zeigt jedoch, dass die Korrektheit von dem
LLM-generierten erwarteten Ergenis je nach Aufgabe und Untersuchungsaufbau deutlich variieren kann
(Wang et al., 2024, PDF-S. 8). Die Korrektheit hängt davon ab, wie gut das Modell die Programmieraufgabe 
verstanden hat und wie gut es damit in der Lage war das Soll-Ergebnis der eigenen Testfälle vorherzusagen.
Ein KI-generierter Testfall wird in dieser Arbeit demnach erst als valide eingestuft, wenn die 
Eingabe die jeweiligen Einschränkungen innerhalb der Programmieraufgabe erfüllt und das vom LLM 
erwartete Ergebnis mit dem Ergebnis der korrkten Referenzimplementierung übereinstimmt. 
Erst dann kann untersucht werden ob die Gruppe der validierten Testfällen auch dazu geeignet ist, 
bewusst fehlerhafte Implementierungen identifizieren. Dieses Vorgehen entspricht der in
Praxisstudien hervorgehobenen Notwendigkeit, LLM-generierte Testartefakte sorgfältig zu prüfen
und menschliche Kontrolle insbesondere bei kritischen Tests beizubehalten
(Santana et al., 2025, PDF-S. 1 und 5--6).

\subsection{Large Language Models: Funktionsweise und Auswahl}
Um einordnen zu können, weshalb ein Large Language Model sowohl geeignete Testfälle als auch fehlerhafte erwartete 
Ergebnisse erzeugen kann, ist zunächst ein grundlegendes Verständnis seiner Funktionsweise erforderlich. 

Moderne Large Language Models basieren überwiegend auf der von Vaswani et al. vorgestellten 
Transorfmer-Architektur. Hierbei ermöglichen sogenannte Attention-Mechanismen unterschiedliche Stellen 
in einer sprachlichen Sequenz miteinander in Beziehung zu setzen (Vaswani et al., 2017, PDF-S. 1--3). 
Auf dieses Projekt bezogen, können somit Zusammenhänge zwischen den Bedingungen einer natürlich 
sprachlichen Programmieraufgaben, den darin definierten Eingabegrenzen und dem geforderten 
Rückgabewert modelliert und als Kontext während der Generierung der Antwort verwendet werden.

Die Ausgabe eines Sprachmodells wird schrittweise in sogenannten Tokens erzeugt. Tokens stellen abhängig von der verwendeten 
Tokenisierung vollständige Wörter oder Wordteile dar. Auf Basis der Eingabe und der bereits generierten Tokens berechnet 
das Modell eine Wahrscheinlichkeitsverteilung für das jeweils nächste Token (Vaswani et al., 2017, PDF-S. 3 und 5). 
Die Ausgabe eines generativen Sprachmodells stellt folglich keine bewiesen richtigen Fakten dar. 
Das Modell generiert eine sprachlich und strukturell wahrscheinliche Fortsetzung der bisher 
verarbeiteten Tokens und dem gesammelten Kontext. Bezogen auf die Generierung von Testfällen erklärt 
dieses Verhalten, warum das Modell die Bedingungen und Vorgaben innerhalb einer Programmieraufgaben 
zwar in Verbindung setzen und als Kontext in die Ausgabe mit einfließen lassen kann, es jedoch nicht 
garantiert ist, dass die Ausgabe alle Vorgaben befolgt und fachlich korrekt ist (Huang et al., 2024, PDF-S. 1).  

Für die Umsetzung des zu dieser dieser Projektarbeit zugehörigen Assistenzsystems wird das von OpenAI bereitgestellte 
Modell GPT-4.1 mini verwendet. Die Wahl dieses Modells 
beruht auf einem Kompromiss zwischen Leistungsfähigkeit, Antwortgeschwindigkeit und Nutzungskosten. 
Die Auswahl eines Mini-Modells ist bei der Auswertung und Interpretation der Ergebnisse zu beachten. 
Die Untersuchung zielt nicht darauf ab die generell bestmögliche Testqualität eines aktuellen Sprachmodells zu erzielen. 
Vielmehr wird untersucht, welche Qualität mit der
konkreten Kombination aus GPT-4.1 mini, System-Prompt bei den untersuchten Programmieraufgaben
erreicht wird. Die Ergebnisse dieser Arbeit sind deshalb
nicht ohne Weiteres auf andere Modelle oder Promptvarianten übertragbar.
Ein Vergleich mit besseren oder anders trainierten Modellen wäre Gegenstand einer möglichen weiteren 
Untersuchung, ist aber nicht Teil dieser Projektarbeit.

\newpage

